---
title: TCP/IP 知识串联
date: 2018-12-17 09:44:08
tags: [programming]
---

> 这里主要采用文字叙述，来试图阐释这个过程，用来梳理知识点和查缺补漏。如果其中的叙述不准确，还请谅解。

Q: 浏览器输入地址敲回车开始，到收到响应为止的过程，阐述其中的细节。

A:

<!-- toc -->

## 前提

复杂的程序都需要分层。

## 概览
按照OSI七层协议来讲这个过程，重点是OSI的二层--数据链路层（以下简称MAC层）、三层--网络层（以下简称IP层）、四层--传输层以及应用层中的表现。到达应用层后，讲一下CDN的原理与常用架构。再简单讲一下数据中心的架构。

## OSI 七层 vs TCP/IP 四层

OSI 的七层模型是一个开放式系统互联的参考模型，而 TCP/IP 协议簇是一组用于实现网络互联的通信协议。
OSI 的七层分别为: 物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层、应用层。
记忆口诀： *A*ll    *P*eople    *S*eem    *T*o    *N*eed    *D*ata    *P*rocessing

TCP/IP 的四层分别为：接口层、网际层、传输层、应用层。
其中TCP/IP模型中的接口层对应着物理层和数据链路层，而应用层对应着会话层、表示层、应用层。

## 数据链路层

每个联网的设备都有一个唯一的硬件地址，即我们常说的 Mac 地址，Mac 地址用于在广播域中寻找对应的设备。Mac 地址虽然有唯一性，但是没有可定位性，所以出了广播域后则使用 IP 协议来进行通讯。

二层设备可以进行Mac地址与端口对应设备关系的缓存，可以缓存同一广播域内的设备。
其中Mac地址与IP地址的对应关系可以缓存在本地路由设备中，称之为路由表。而在已知IP未知Mac地址时，可以发起ARP请求来查询Mac地址。

## 网际层/网络层

浏览器中输入的一般是域名，域名通过 DNS 解析为IP。

首先判断对应IP是否在同一网段内，即通过CIDR来判断，若对应IP不在同一网段，则请求通过网关利用路由协议去寻找对应的网络和设备。当经过中间的路由设备（三层）时，先比对Mac地址是否一致，再比对IP地址是否一致，看是否为发给自己的包还是需要转发出去。

### 路由协议

路由分为动态路由和静态路由。这里的路由协议即动态路由协议。

#### 距离向量路由协议

基于Bellman-Ford算法, 路由器将部分或全部的路由表传递给与其相邻的路由器

RIP:
    1. 使用跳数作为度量值
    2. 最大跳数为 15
    3. RIP v1 中会定期同步整个路由表

BGP: BGP可以看作一个高级距离向量路由协议。在BGP系统中，可以将网络分为多个自治系统。自治系统内部使用iBGP来同步路由信息，而自治系统之间使用eBGP广播路由。
自治系统：一个(或多个)实体管辖下的所有IP网络和路由器的全体。自治系统由IANA分配一个ASN(自治系统编号)，从而在互联网的ISP之间运行BGP协议。
ASN: 一个16位的编号，现在已经有32位的写法：`<高十六位的十进制数字>.<低十六位的十进制数字>`

自治系统分类：
    1. Multihomed As(多出口自治系统)：多与一个连接的自治系统。这类系统不允许其他自治系统穿过它去访问另一个自治系统。
    2. Sub As(末端自治系统)：仅与一个其他自治系统相连的自治系统。
    3. Transit As(中转自治系统)：一个自治系统通过自己提供将几个隔开的网络连通的服务。这就是 ISP 的实质。

BGP 的使用条件：
    1. 需要支持存储大型路由表的路由器
    2. 需要多个连接
    3. 有足够的带宽传送所需数据（包括路由表）

#### 最短路径优先算法

基于 Dijkstra 算法, 路由器将链路状态信息传递给在同一区域内的所有路由器

OSPF:
    1. 使用组播发送链路状态更新，在链路状态变化时使用触发更新，提高了带宽的利用率
    2. 无最大跳数限制，且以延迟和开销的作为度量值

#### IGP 与 IBGP 的区别与联系

IGP 包括了 OSPF/RIP 等协议，是在自治系统内部使用的路由协议，其主要作用是发现与计算路由。
而 IBGP 也是在路由系统内部使用的路由协议。两者的区别是：
    1. IBGP 会将路由发现的工作全交给 IGP，而其本身着重于路由的控制。
    2. IGP 对于大型路由表的处理能力很差，而IBGP则可以将其分层处理。
    3. 若直接将 BGP 的路由信息交给 IGP 处理，会丢失其中的路由属性，从而有路由环路的隐患。而IBGP可以处理这些路由属性(第一条)

### 网关

第一种，在出网关之后目标Mac地址变为下一跳设备的Mac地址，而来源IP和目的IP始终不变，直到到达指定设备。该方法适用于无冲突IP地址的场景，而在IP地址重叠时就需要另一种NAT网关了。

第二种，即NAT网关，在请求出了网关之后，来源IP和Mac都变为网关的，而目的IP不变，到达下一跳。当响应到达时，再将目的IP和Mac映射回去。

### DNS

DNS 是一个用来做域名与IP地址转换的分布式数据查询系统。在客户端发起DNS查询之后，会先查询本地DNS服务器，即运营商或路由器上配置的DNS server，如果没有记录则会查询根域名服务器，根服务器会将顶级域名的服务器地址返回，顶级域名服务器将权威域名服务器地址返回。其中客户端向本地服务器发起的是递归查询，而本地dns服务器向上查询则是迭代查询。

## 传输层

在 IP 包头中标识着传输层的协议类型，常见的有 UDP 和 TCP。

### UDP

UDP 是不面向连接的协议。其继承了 IP 协议的大部分特点：如按包发送、无状态、无序、无拥塞控制。简单来说，就是一个不维护状态的传输协议。在 UDP 的包头中，只有源端口号和目的端口号来标识连接。在简单的环境、内网及允许丢包的场景中可以使用。也可以在应用层实现状态的维护，从而变成一个可靠的连接。

### TCP

TCP 是面向连接的协议。所谓连接即一系列状态的更替。维护了一个复杂的状态机之后，使连接变得有序、可靠、控制拥塞等功能。但 TCP 的底层 IP 协议是无连接和无序的，所以 TCP 实现这些特性大量使用了重传算法和拥塞控制算法。

三次握手：请求端发起SYN包想建立连接（SYN_SENT），接收端收到SYN包之后返回 ACK + SYN 包(SYN_RCVD)，请求端收到 ACK 包之后(ESTABLISHED)，再响应对端的 SYN 请求一个 ACK，对端收到 ACK 包，则状态变更为 ESTABLISHED。此时，两端均完成了一次收发包，状态为 ESTABLISHED，连接建立成功。

四次挥手：请求端发起 FIN 包想要终止连接(FIN_WAIT_1)，接收端在收到 FIN 包后返回 ACK(CLOSE_WAIT)，发起端接收到 ACK(seq=k+1) 则进入 (FIN_WAIT_2)，当接收端处理完毕上层逻辑后，返回 FIN + ACK 包（seq=k+1），发起终止连接(LAST_ACK)，发送端在收到这两个包之后，响应 ACK 包，并进入 TIME_WAIT 状态，等待两个 MSL 后关闭连接。而接收端在收到 ACK 后也关闭连接。TIME_WAIT 状态是为了防止接收端没收到最后一个 ACK 包，从而发起 FIN + ACK 重试。

## 应用层

### http

看网页一般使用的是 http 协议来传输数据。http 是基于 tcp 应用的协议，在http中请求与响应的报文均为明文。请求报文分为：请求行、请求头、请求体，其中请求行可以细分为请求方法和请求地址。响应报文分为：响应状态、响应头和响应体。其中响应状态分为响应码和原因。

常用的请求方法有: `GET`/`POST`/`PUT`/`DELETE`/`OPTION`
常见的响应码有: 200 OK/201 Created/301/302/403 Forbidden/404 Not Found/405 Not Allowed/500 Internal Error/502 Bad GateWay/503 Service Unavaliable/504 Gateway Timeout

### keepalive

其中 TCP 协议中有 keepalive 概念，在 http 中也有 keepalive 概念且在 http/1.1 后会默认开启。其中 http 的 keep-alive 是允许客户端通过同一个 tcp 连接发送多条请求，而 tcp 的 keep-alive 则是通过心跳来让 tcp 连接保活的一种机制。两者没有直接的联系。

### https

由于 http 的请求和响应报文均为明文，在对安全要求高的场景就不适用了。这时就引入了 https。
https 是使用非对称加密交换密钥，交换密钥后使用对称加密的基于 http 的协议。双方进行握手的流程是这样的：

1. 由客户端发起 client hello，主要是用来商议加密协议版本、压缩算法、一个随机数c1以及SNI等信息
2. 服务端响应 server hello，告知客户端采用的加密协议版本、压缩算法、以及在服务端生成的随机数s1，这时会将客户端生成的 c1 存起来备用
3. 服务端还会响应 server certificate 即服务端的证书信息供客户端查验。
4. 最后响应 server hello done 包告诉客户端 hello 信息结束
5. 客户端在校验证书合法后（将证书的信息做一个散列计算和CA上的签名用CA提供的公钥解密后对比），生成 pre-master-key 即对称加密的密钥。
6. 将随机的 pre-master-key 传输给服务端，即 client key exchange
7. 客户端发起 change cipher spec，即更改加密协议，由不对称加密改为对称加密
8. 客户端发起 encrypted handshake message，即使用 c1 + s1 + pre-master-key 加密过的信息传输给服务端
9. 服务端也发起 change cipher spec
10. 服务端同样发起 encrypted handshake message
这样双方的 ssl 握手就完毕了。开始传输加密数据了
